

量子フーリエ変換

9BSP1118 村岡海人

2022 年 6 月 14 日

1 定義

2^n 成分の配列 $\{x_j\}$ に対して、その離散フーリエ変換である配列 $\{y_k\}$ を

$$y_k \equiv \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{j=0}^{2^n-1} x_j e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} \quad (1)$$

で定義する。 $(j = 0, \dots, 2^n - 1), (k = 0, \dots, 2^n - 1)$

また、量子フーリエ変換アルゴリズムは、入力量子状態に、

$$|x\rangle := \sum_{j=0}^{2^n-1} x_j |j\rangle$$

を

$$|y\rangle := \sum_{k=0}^{2^n-1} y_k |k\rangle \quad (2)$$

となるように変換する量子アルゴリズムである。ここで、(1) を (2) に代入する。

$$\begin{aligned} |y\rangle &= \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{k=0}^{2^n-1} \sum_{j=0}^{2^n-1} x_j e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} |k\rangle \\ &= \sum_{j=0}^{2^n-1} x_j \left(\frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{k=0}^{2^n-1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} |k\rangle \right) \end{aligned}$$

となる。

よって、量子フーリエ変換は、

$$|j\rangle \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{k=0}^{2^n-1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} |k\rangle$$

を行う量子回路を見つけられればよいことになる。

また、この式はさらに変形でき、 $k = k_1 \cdot 2^{n-1} + \dots + k_n \cdot 2^0$ 、 $(k)_{10} = (k_1 k_2 \dots k_n)_2$ より、

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^{2^n-1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} |k\rangle &= \sum_{k_1=0}^1 \sum_{k_2=0}^1 \dots \sum_{k_n=0}^1 e^{i \frac{2\pi j (k_1 2^{n-1} + \dots + k_n 2^0)}{2^n}} |k_1 \dots k_n\rangle \\ &= \sum_{k_1=0}^1 \sum_{k_2=0}^1 \dots \sum_{k_n=0}^1 e^{i 2\pi j (k_1 2^{-1} + \dots + k_n 2^{-n})} |k_1 \dots k_n\rangle \end{aligned}$$

因数分解して、全体をテンソル積で書き直すと、

$$= \left(\sum_{k_1=0}^1 e^{2\pi j k_1 2^{-1}} |k_1\rangle \right) \otimes \dots \otimes \left(\sum_{k_n=0}^1 e^{2\pi j k_n 2^{-n}} |k_n\rangle \right)$$

10進数 j は、2進数で、

$$j = j_1 \cdot 2^{n-1} + j_2 \cdot 2^{n-2} + \dots + j_{n-1} \cdot 2 + j_n \cdot 2^0$$

なので、2進小数は、

$$0.j_1 j_2 \dots j_{n-1} j_n = j_1 \cdot 2^{-1} + j_2 \cdot 2^{-2} + \dots + j_{n-1} \cdot 2^{-n+1} + j_n \cdot 2^{-n}$$

となるから、これを用いて、括弧内を計算すると、

$$\sum_{k=0}^{2^n-1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} |k\rangle = (|0\rangle + e^{2\pi 0 \cdot j_n} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{2\pi 0 \cdot j_{n-1} j_n} |1\rangle) \otimes \dots \otimes (|0\rangle + e^{2\pi 0 \cdot j_1 j_2 \dots j_n} |1\rangle)$$

となる。

まとめると、量子フーリエ変換は、

$$|j\rangle = |j_1 \dots j_n\rangle \rightarrow \frac{(|0\rangle + e^{2\pi 0 \cdot j_n} |1\rangle) \otimes \dots \otimes (|0\rangle + e^{2\pi 0 \cdot j_1 j_2 \dots j_n} |1\rangle)}{\sqrt{2^n}}$$

という変換ができればよい。